［社會臨床實驗］以溝通改變藍絲立場 - 18 種建制 吸納大行動

各位巴絲打，首先多謝你們在這場運動的無限付出，
先希望各位手足原諒小弟P 牌，我一直是一名CD-ROM，但我深受各位手足啟發，
特別係以”不阻止，不指責，不篤灰”，”兄弟爬山，各有各做”，
讓我感受到香港前所未有的團結，讓抗爭到達前所未有的高度：

樂見“和理非”與”勇武” 合作無間，
由”耶撚” 變回” 教徒”
”廢老”變成”銀髮”之稱 的團結和互相尊重。
讓我們在這場運動能真正we connect：

到此，我希望將我過去之所見，和一直在網上，遊行現場所發現黃藍絲溝通上出現的問題，並透通徐緣【藍絲攻略 - 拆解 18 種建制 】輔助 - 嘗試以自已愚見，提供多一觀點， 希望能為大家帶來多一種啟發和深化討論的：

目標：
- 找出 「18 種建制 - 溝通改變藍絲立場」 的公式
- 「團結抗暴」- 是以理性溝通吸納更多淺藍，及721 後開始關注事件的人，為社會分裂得到紓緩
-「統一戰線」- 直接向「視國家先於人命的當權者」討回公義及回應訴求，奪回我們的香港。

首先，我想問大家有沒有試過面對分歧時，特別跟不同立場的人溝通，遇到以下問題：

- 嘗試努力說服但感覺對方固執偏聽
- 對話不斷各自接述，以不同例子加以說明仍沒法得到別人理解
- 對方失去耐性，情緒開始高漲，雙方愈講愈大聲
- 針對個別字眼，挑出漏洞，無限上綱，到 最後變成互相人身攻擊屌老母收場

我試過在沙田與戰友和淺藍溝通，也試過在遊行中和內地遊客討論各爬差異，Facebook 亦一直留意”港人講地”，”hkg報 hkgpao”, “向警察致敬”,
理性回想後，我發現之前溝通不了，主要是有以下幾個原因：

- 先前設，去標籤別人就是食固不化的藍絲
- 急於說服別人而選擇偏聽
- 溝通目標不清晰（是想發洩，想贏，還是想對方認同）

首先我想指出：

「價值和立場是基於我們的成長和經歷累積，來分隔你跟我之異」
「人更會因為被負面標籤而選擇偏聽。」

讓我們重新了解甚麼是溝通：

懂得「聆聽」，創造有效溝通

溝通是為了達成某個目的所採取的一種方法，希望對方更瞭解、認同自己的立場，甚至改變他的決策。
然而很多時候，溝通過程卻與自己預期的相違背，最後甚至傷了雙方和氣。各自都認為自己有理的情況，問題到底出在哪？

原因很簡單，因為我們常常借「溝通」之名，行「抱怨」之實。

溝通不應該只是一味說出自己的想法、數落對方的缺點，甚至演變成不留情面的言語攻擊。想要更有效溝通，首要條件是學會聆聽。

英國著名企業維珍集團的創辦人Richard Branson曾在LinkedIn發布一篇文章《Best Advice: Listen More Than You Talk》，從自身經驗中體悟到聆聽的重要。
他說：「聆聽可以讓你學習，對方可能是飛行員、工程師，或甚至是顧客。你要先打開雙耳聆聽，才能獲得更多新鮮、有用的資訊。」

實例 - 來自藍絲page:

「全港充斥 歪理好恐怖😰 點解只得佢哋 才可要自由？
算把啦再講乜都無用，個二百萬零一個支持者，都話佢地做得合理，因為貨車佬唔聽佢地指揮，所以比就小小教糞佢！」

「香港教育真係好大問題！點解周街大學生都到處屌人老母！呢個咩世界，成日鬧d老人家係廢老，唔係呢班廢老以前千辛萬苦走難落嚟香港建設香港，搞到香港衣家咁好，你地班年青人家陣有咁好生活？日日屌人老母仲有大學俾你讀。」

「同佢哋講道理，唔夠你講，跟住粗言穢語罵你，跟住貼對方icon這些卑鄙行為，突罪講句個班成班垃圾！」

「佢哋肯同你傾就怪， 佢哋鍾意聽 奉承佢哋嘅說話， 你同佢哋講道理， 佢哋對耳仔會立刻封閉， 除非佢哋心腸轉軟， 否則都好難傾得埋， 而家班廢青係冇得救， 當務之急 取締 黃媒， 黃教師， 黃社工， 黃政棍， 黃議員， 黃法官， 學校要教 忠孝仁愛 信義和平 禮義廉恥， 由人格開始淘養， 用重刑 將社會回歸正軌， 慢慢再教好 我哋新嘅下一代」

有幾個重點我想大部分人都會係藍絲對黃絲既comment 見到:

- 黃絲充斥歪理
- 日日屌人老母
- 有你講無佢講
- 擺龍門，癲倒是非黑白
- 教條式指責
（當然還有三毛九唔搭八言論，在此不詳談）

就以上例子，其實我們了解到他們的看法，也能檢視我們有甚麼可進步的地方，
再以下大綱一步一步去溝通驗證成效：

1. 先放下所有既定前設和標籤（如支持政府警察就係對立，無良心）
2. 平心靜氣，包容立場差異
3. 用心聆聽/閱讀了解立場背後得理據 - apply 藍絲攻略 - 拆解 18 種建制
4. 理解其觀點，不停追問，找出共同擁護的價值，部份加以認同
5. 引導別人在既定想法上能接受多一種觀點和角度
6. 吸納成為同路人

重點:

- 尊重任何形式言論自由, 價值觀
- 溝通是先聆聽，確應，再交流意見，而不是各自表述
- 主動先尊重,後建議再求共識
- 明白雙方回應的目的是，洩憤，打擊還是求認同
- 避免溝通失焦導致謾罵收場

為此，我建議有興趣的手足試試跟以上方式，加上運用徐緣【藍絲攻略 - 拆解 18 種建制 】去了解對象，不斷trial and error 去深化一條以「溝通改變藍絲立場 的公式」，讓我們能吸納更多支持者。

結語:

在這政治氛圍下，真相難以看見，希望各香港人由自身出發，

在「同是香港人立場」上，其實我們都是在生命和尊重立場希望得到對方諒解，都是希望用不同方法去希望香港好

同時，我希望大家嘗試減少對傳言和不當價值的戲仿和嘲諷，讓歪理擴散繼而滋生仇恨。

減少市民之間任何形式的暴力（起底，人生攻擊 和 批鬥），減少對人對事先入為主前設，將聲討和指責轉為多花時間多角度認真發掘事實與真相，啟發各人良知。

推

留名跟進

感謝🙏🏻

寫D scenario 同action item 做reference 比大家參考下

感謝回覆
會盡快準備real case study

俾大家參考一下:
曾經在荃灣連儂牆同D藍絲討論過，得出以下結論:
1.佢地認為中共係有進步，比較起以前的殘暴，所以佢地係信中共。
2.佢地認為民主同經濟係不能共融，以新加玻同台灣去做比較。
3.佢地認為香港人都係井底之蛙，冇去真正了解過中國的發展。

等其他巴絲補充

謝回覆，跟我和內地人傾談所得結論吻合

每個香港人都應該有一個資料庫 (彈藥庫)

如果身邊仲有自稱中立,或不問世事, 或偏藍人仕, 或偏紅人仕
文宣高手
連儂牆建設者
係各大社交媒體上打口水仗的朋友
請使用

Push

push
先搵香港家人試，再晉級挑戰大陸親友

光復香港！
時代革命！

同意，與其辯論，倒不如引導佢思考

感謝你，最緊要係用心先聆聽，找到可認同的價值去回應

順住個勢去溝通，就係一個好開始

留名學嘢

開始對話個陣，可先減少表明自己明確取態

減少戲仿/影射， 呢D 都係會令對方閂閘既行徑

其實情況就好似人地一野同我地講暴徒，廢青一樣

2. 要增強良好溝通，先減少先入為主標籤

忌用：藍絲，黑警，廢老，支那

（先開啟對個頭基本尊重，除非你想開啟一場洩憤對話）

好長，但好有道理
可以整做infographic